\begin{thebibliography}{11}

%TODO poprawic wpisy by bylo zgodnie z~normami

\bibitem{inertial_mems_principles_and_practice}
    Kempe Volker,
    \emph{Inertial MEMS :~principles and practice,}
    Cambridge University Press,
    Cambridge 2011,
    ISBN: 978-0-521-76658-6
  
\bibitem{mems_introduction_and_fundamentals}
	Mohamed Gad-el-Hak,
	\emph{MEMS: Introduction and Fundamentals,}
	CRC Press ,
	Boca Raton 2006,
	ISBN: 9780849391378

\bibitem{short_intro_mems}
	Franck Chollet,	 Haobing Liu,
	\emph{A (not so) short Introduction to Micro Electromechanical Systems,}
	version 5.4, 2018,
	ISBN: 978-2-9542015-0-4
	\\
	Dostępny w~Internecie:
	\emph{http://memscyclopedia.org/introMEMS.html}
	[dostęp: 21.04.2019]
	
\bibitem{mems_encyklopedia}
	\emph{MEMS -~encyklopedia PWN}
	\\
	Dostępny w~Internecie:
	\emph{http://encyklopedia.pwn.pl/haslo/MEMS;39395
	86.html}
	[dostęp: 21.04.2019]

\bibitem{czujnik_definicja}
	\emph{Czujnik - Wikisłownik}
	\\
	Dostępny w~Internecie:
	\emph{https://pl.wiktionary.org/wiki/czujnik}
	[dostęp: 21.04.2019]
	
\bibitem{mems_uzytkowe}
	\emph{Monika Jaworowska, Żyroskopy i~akcelerometry MEMS w~elektronice użytkowej}
	\\
	Dostępny w~Internecie:
	\emph{https://elektronikab2b.pl/technika/12098-zyroskopy-i-akcelerometry-mems-w-elektronice-uzytkowej}
	[dostęp: 21.04.2019]
	
\bibitem{filtry_pwr}
	\emph{Marek Wnuk, Filtracja komplementarna w~inercyjnych czujnikach orientacji,}
	Wrocław 2014
	\\
	Dostępny w~Internecie:
	\emph{http://rab.ict.pwr.wroc.pl/~mw/Proj/RoBik/rkomp.pdf}
	[dostęp: 21.04.2019]
	
\bibitem{complementary_vs_kalman}
	\emph{Walter T. Higgins Jr., A comparison of Complementary and Kalman Filtering,}
	IEEE Transactions on Aerospace and Electronic Systems,
	Tempe 1975
	
\bibitem{metody_wyznaczania_katow}
	\emph{Rafał Grygiel, Robert Bieda, Konrad Wojciechowski, Metody wyznaczania kątów z~żyroskopów dla filtru komplementarnego na potrzeby określania orientacji IMU,}

	Przegląd elektrotechniczny,
	R. 90 NR 9/2014,
	ISSN 0033-2097
	\\
	Dostępny w~Internecie:
	\emph{http://pe.org.pl/articles/2014/9/52.pdf}
	[dostęp: 21.04.2019]

\bibitem{madgwick_paper}
	\emph{Sebastian O.H. Madgwick, An efficient orientation filter for inertial and inertial/magnetic sensor arrays}
	\\
	Dostępny w~Internecie:
	\emph{http://x-io.co.uk/res/doc/madgwick\_internal
	\_report.pdf}
	[dostęp: 21.04.2019]
	
\bibitem{arduino_intro}
	\emph{Official Arduino Guide -~Introduction}
	\\
	Dostępny w~Internecie:
	\emph{https://www.arduino.cc/en/Guide/Introduction}
	[dostęp: 21.04.2019]

\bibitem{arduino_policy}
	\emph{Arduino -~Policy}
	\\
	Dostępny w~Internecie:
	\emph{https://www.arduino.cc/en/main/policy}
	[dostęp: 21.04.2019]

\bibitem{arduino_forum}
	\emph{Arduino Official Board}
	\\
	Dostępny w~Internecie:
	\emph{https://forum.arduino.cc/}
	[dostęp: 21.04.2019]

\bibitem{arduino_leonardo}
	\emph{Arduino Leonardo Overview}
	\\
	Dostępny w~Internecie:
	\emph{https://www.arduino.cc/en/Main/Arduino\_
	BoardLeonardo}
	[dostęp: 21.04.2019]

\bibitem{arduino_uno_smd}
	\emph{Arduino Uno SMD Overview}
	\\
	Dostępny w~Internecie:
	\emph{https://www.arduino.cc/en/Main/ArduinoBoard
	UnoSMD}
	[dostęp: 21.04.2019]

\bibitem{arduino_models}
	\emph{Arduino Products List}
	\\
	Dostępny w~Internecie:
	\emph{https://www.arduino.cc/en/main/products}

\bibitem{keyboard_history}
	\emph{Computer keyboard history}
	\\
	Dostępny w~Internecie:
	\emph{http://history-computer.com/ModernComputer/Basis/keyboard.html}
	[dostęp: 21.04.2019]

\bibitem{sip_puff_1}
	\emph{Sip and Puff Switch Solutions -~Single and Multi-User Offerings}
	\\
	Dostępny w~Internecie:
	\emph{http://www.orin.com/access/sip\_puff/}
	[dostęp: 21.04.2019]
	
\bibitem{sip_puff_2}
	\emph{Sip/Puff Switch - Special Needs Computers Store}
	\\
	Dostępny w~Internecie:
	\emph{https://www.specialneedscomputers.ca/index.php?
	l=product\_detail\&p=233}
	[dostęp: 21.04.2019]
	
\bibitem{sip_puff_3}
	\emph{Sip Puff Switch - Infogrip Store}
	\\
	Dostępny w~Internecie:
	\emph{https://www.infogrip.com/sip-puff-switch.html}
	[dostęp: 18.01.2019]

\bibitem{mpu6050}
	\emph{Dokumentacja Invensense MPU-6050}
	\\
	Dostępny w~Internecie:
	\emph{https://www.invensense.com/wp-content/uploads/2015/02/MPU-6000-EV-Board1.pdf}
	[dostęp: 21.04.2019]

\bibitem{italian_inventors}
	\emph{Italian Inventors and their Inventions}
	\\
	Dostępny w~Internecie:
	\emph{http://www.yourguidetoitaly.com/italian-inventors.html}
	[dostęp: 21.04.2019]

\bibitem{prezentacja_pomiary}
	\emph{Andrzej Kubiaczyk, Wyrażanie niepewności pomiaru,}
	Warszawa, 2011
	\\
	Dostępny w~Internecie:
	\emph{http://malys.if.pw.edu.pl/ONP-prezentacja.pdf}
	[dostęp: 24.01.2019]

\bibitem{fusion_method}
	\emph{Photis Patonis, Petros Patias, Ilias N. Tziavos, Dimitrios Rossikopoulos, Konstantinos G. Margaritis, A Fusion Method for Combining Low-Cost IMU/Magnetometer Outputs for Use in Applications on Mobile Devices,}
	 Thessaloniki, 2018
	 
\bibitem{wplyw_predkosci}
	%czasopismo
	\emph{Wiesław Szada-Borzyszkowski, Monika Szada-Borzyszkowska, Wpływ prędkości pojazdów na wielkość uszkodzeń podczas zderzenia,}
	Koszalin, 2015
	\\
	Dostępny w~Internecie:
	\emph{http://yadda.icm.edu.pl/yadda/element/bwmeta1
	.element.baztech-db0dfe2f-9a55-4964-9ad5-0733b8e19d62/c/Szada-Borzyszkowski.pdf}
	[dostęp: 21.04.2019]
	
\bibitem{biblioteka_i2cdevlib}
	\emph{The I2C Device Library for Arduino}
	Jeff Rowberg
	\\
	Dostępny w~Internecie:
	\emph{https://github.com/jrowberg/i2cdevlib/tree/
	master/Arduino}
	[dostęp: 21.04.2019]
	
\bibitem{apache_pivot}
	\emph{Apache Pivot Archives News}
	\\
	Dostępny w~Internecie:
	\emph{https://cwiki.apache.org/confluence/display/PIVOT
	/Archived+News}
	[dostęp: 21.04.2019]
	
\bibitem{qt_jambi}
	\emph{Qt Jambi GitHub Repository}
	\\
	Dostępny w~Internecie:
	\emph{https://github.com/qtjambi/qtjambi}
	[dostęp: 21.04.2019]
			
\bibitem{oracle_sun}
	\emph{Oracle and Sun Microsystems}
	Dostępny w~Internecie:
	\emph{https://www.oracle.com/sun/}
	[dostęp: 21.04.2019]
	
\bibitem{mit_license}
	\emph{MIT License}
	\\
	Dostępny w~Internecie:
	\emph{https://opensource.org/licenses/mit-license.php}
	[dostęp: 21.04.2019]
		
\bibitem{google_trends_gui}
	\emph{Wykres popularności haseł ``JavaFX'', ``Java Swing'' i~``Java AWT'' w~wyszukiwarce Google na całym świecie na przestrzeni ostatnich 5 lat}
	\\
	Dostępny w~Internecie:
	\emph{https://trends.google.com/trends/explore?date=
	today\%205-y\&q=JavaFX,Java\%20AWT,Java\%20Swing}
	[dostęp: 21.04.2019]
	
\bibitem{robot_docs}
	\emph{Dokumentacja klasy java.awt.Robot}
	\\
	Dostępny w~Internecie:
	\emph{https://docs.oracle.com/javase/7/docs/api/java/
	awt/Robot.html}
	[dostęp: 21.04.2019]

\bibitem{three_steps}
	\emph{Nowosielski A. (2018) 3-Steps Keyboard: Reduced Interaction Interface for Touchless Typing with Head Movements. In: Kurzynski M., Wozniak M., Burduk R. (eds) Proceedings of the 10th International Conference on Computer Recognition Systems CORES 2017. CORES 2017. Advances in Intelligent Systems and Computing, vol 578. Springer, Cham}

\bibitem{avg_typing_speed}
	\emph{What is an Average Typing Speed?}
	\\
	Dostępny w~Internecie:
	\emph{https://wordcounter.net/blog/2016/04/29/10984\_
	what-is-an-average-typing-speed.html}
	[dostęp: 21.04.2019]

\bibitem{grzebien_katowy}
	\emph{Smółka K., Modele pojemnościowe mikrostruktur grzebieniowych, XIII International Symposium on Micromachines and Servodrives, MIS’2002, Krasiczyn, wrzesień 15-19, 2002, str. 33-39 - Tom I}
	
\bibitem{budowa_accel}
	\emph{Wnuk M., Czujniki i ich obsługa (akcelerometr, żyroskop, koder kwadraturowy itp.), materiały do przedmiotu Sterowniki Robotów, Politechnika Wrocławska, 2015}
	\\
	Dostępny w~Internecie:
	\emph{http://rab.ict.pwr.wroc.pl/~mw/SteRo/stero6.pdf}
	[dostęp: 21.04.2019]
	
\bibitem{coriolis_image}
	\emph{Wikipedia contributors. (2003, November).  Illustration of the coriolis force. In Wikipedia, The Free Encyclopedia. }
	\\
	Dostępny w~Internecie:
	\emph{https://commons.wikimedia.org/wiki/File:
	Corioliskraftanimation.gif}
	[dostęp: 21.04.2019]

\bibitem{samolot_obroty}
	\emph{Aircraft rotations}
	\\
	Dostępny w~Internecie:
	\emph{https://www.grc.nasa.gov/WWW/K-12/airplane/rotations.html}
	[dostęp: 21.04.2019]

\bibitem{podstawy_fizyki}
	Michał Marzantowicz, Wojciech Wróbel
	\emph{Podstawy fizyki}
	Politechnika Warszawska 
	Warszawa 2010,	
	ISBN: 83-89703-56-4 
	\\
	Dostępny w~Internecie:
	\emph{http://adam.mech.pw.edu.pl/~marzan/semI.pdf}
	[dostęp: 21.04.2019]
	
\bibitem{messagease}
	\emph{MessagEase Keyboard Android Application}
	\\
	Dostępny w~Internecie:
	\emph{https://play.google.com/store/apps/details?id=
	com.exideas.mekb}
	[dostęp: 21.04.2019]

\bibitem{8pen}
	\emph{8pen Mobile Keyboard}
	\\
	Dostępny w~Internecie:
	\emph{http://www.8pen.com}
	[dostęp: 21.04.2019]

\bibitem{letters_freq}
	\emph{Denny Vrandečić, How often is which letter?}
	\\
	Dostępny w~Internecie:
	\emph{http://simia.net/letters}
	[dostęp: 21.04.2019]
	
\bibitem{gyroset}
	\emph{Gyroset Glory Mouse Headset}
	\\
	Dostępny w~Internecie:
	\emph{https://www.livingmadeeasy.org.uk/communication/
	alternative-computer-inputs-\_-head-operated-p/gyroset-glory-mouse-headset-0122320-1326-information.htm}
	[dostęp: 21.04.2019]
	
\bibitem{psmove}
	\emph{Sony PlayStation Move}
	\\
	Dostępny w~Internecie:
	\emph{https://www.playstation.com/pl-pl/explore/accessories/playstation-move-motion-controller/}
	[dostęp: 21.04.2019]
	
\bibitem{lgtv}
	\emph{Telewizor LG C8 65'' OLED AI TV ze Sztuczną Inteligencją HDR 4K Smart TV}
	\\
	Dostępny w~Internecie:
	\emph{https://www.lg.com/pl/telewizory/lg-OLED65C8PLA}
	[dostęp: 21.04.2019]

\bibitem{samsung-remote}
	\emph{Samsung Smart Remote: Hands-on with the best TV clicker yet}
	\\
	Dostępny w~Internecie:
	\emph{https://www.cnet.com/news/samsung-smart-remote-hands-on-with-the-best-tv-clicker-yet/}
	[dostęp: 21.04.2019]

\bibitem{quha-zono}
	\emph{Żyroskopowa mysz Quha Zono}
	\\
	Dostępny w~Internecie:
	\emph{https://www.quha.com/products-2/zono/}
	[dostęp: 21.04.2019]

\bibitem{air-mouse-enabling-devices}
	\emph{Air Mouse firmy Enabling Devices}
	\\
	Dostępny w~Internecie:
	\emph{https://enablingdevices.com/product/air-mouse/}
	[dostęp: 21.04.2019]
		
\bibitem{nunchuk}
	\emph{Nintendo Wii Nunchuk Controller - Archive.org}
	\\
	Dostępny w~Internecie:
	\emph{https://web.archive.org/web/20080427045850/http://
	www.nintendo.com/wii/what/controllers}
	[dostęp: 21.04.2019]
		
\bibitem{xsens}
	\emph{Inertial sensors - Typical applications}
	\\
	Dostępny w~Internecie:
	\emph{https://www.xsens.com/tags/inertial-sensors/}
	[dostęp: 21.04.2019]

\bibitem{harpo}
	\emph{Urządzenie Quha Zono (4.399,00zł) w sklepie harpo.com.pl}
	\\
	Dostępny w~Internecie:
	\emph{http://www.harpo.com.pl/sklep/sprzet-wspomagajacy-komunikacje/urzadzenia-zastepujace-mysz-komputerowa/quha-zono/}
	[dostęp: 21.04.2019]
	
\bibitem{jcomm}
	\emph{Oficjalna strona biblioteki jSerialComm}
	\\
	Dostępny w~Internecie:
	\emph{https://fazecast.github.io/jSerialComm/}
	[dostęp: 21.04.2019]
	
\bibitem{jssc}
	\emph{Oficjalne repozytorium biblioteki Java Simple Serial Connector}
	\\
	Dostępny w~Internecie:
	\emph{https://github.com/scream3r/java-simple-serial-connector}
	[dostęp: 21.04.2019]
	
\bibitem{rxtx_wiki}
	\emph{RXTX Official Wiki Page}
	\\
	Dostępny w~Internecie:
	\emph{http://rxtx.qbang.org/wiki/index.php/Main\_Page}
	[dostęp: 21.04.2019]
		
\bibitem{nrjs}
	\emph{Oficjalne repozytorium biblioteki NRJavaSerial}
	\\
	Dostępny w~Internecie:
	\emph{https://github.com/NeuronRobotics/nrjavaserial}
	[dostęp: 21.04.2019]

\bibitem{jarduino}
	\emph{Oficjalne repozytorium biblioteki JArduino}
	\\
	Dostępny w~Internecie:
	\emph{https://github.com/SINTEF-9012/JArduino}
	[dostęp: 21.04.2019]
	
\bibitem{ardulink}
	\emph{Oficjalna strona biblioteki Ardulink}
	\\
	Dostępny w~Internecie:
	\emph{http://www.ardulink.org/}
	[dostęp: 21.04.2019]

\end{thebibliography}